\input{\BuildPath{\thepwd}{terminale/plusloin\_s1\_exo1}}

\begin{exoplusloin}[bgcolor=white,solution]
	\section*{Résolution de l'équation $4x^3-5x^2+x=0$ dans $\mathbb{R}$}
	
	\subsection*{Étape 1 : Factorisation}
	L'équation donnée est de degré $3$, il faut penser à factoriser :
	\[
	4x^3 - 5x^2 + x = 0
	\]
	
	Premièrement, nous remarquons qu'il y a un facteur commun \(x\) dans chaque terme de l'équation. Nous pouvons donc factoriser par \(x\) :
	\[
	x(4x^2 - 5x + 1) = 0
	\]
	
	Avec la propriété du produit nul, cela est équivalent à résoudre ces deux équations  :
	\[
	x = 0\quad\text{et} \quad 	4x^2 - 5x + 1 = 0
	\]
	
	\subsection*{Étape 2 : Résolution de la deuxième équation}
	Nous allons maintenant résoudre l'équation  \(4x^2 - 5x + 1 = 0\) en utilisant le discriminant.\\ Pour une équation du second degré de la forme \(ax^2 + bx + c = 0\), le discriminant \(\Delta\) est donné par :
	\[
	\Delta = b^2 - 4ac
	\]
	
	Ici, \(a = 4\), \(b = -5\), et \(c = 1\). Calculons le discriminant :
	\[
	\Delta = (-5)^2 - 4 \times 4 \times 1 = 25 - 16 = 9
	\]
	
	Puisque le discriminant est positif (\(\Delta > 0\)), il y a deux solutions réelles distinctes pour \(4x^2 - 5x + 1 = 0\). Les solutions sont données par :
	\[
	x_1 = \dfrac{-b - \sqrt{\Delta}}{2a} \quad\text{et} \quad	x_1 = \dfrac{-b + \sqrt{\Delta}}{2a}
	\]
	
	Substituons les valeurs de \(a\), \(b\), et \(\Delta\) :
	\[
	x_1 = \dfrac{-(-5) - \sqrt{9}}{2 \times 4} = \dfrac{5 - 3}{8} \text{\quad et\quad} 	x_2 = \dfrac{-(-5) + \sqrt{9}}{2 \times 4} = \dfrac{5 + 3}{8}
	\]
	
	Ainsi, nous obtenons les deux solutions :
	\[
	x_1 = \dfrac{5 - 3}{8} = \dfrac{2}{8} = \dfrac{1}{4}
	\]
	\[
	x_2 = \dfrac{5 + 3}{8} = \dfrac{8}{8} = 1
	\]
	
	\subsection*{Conclusion}
	Les solutions de l'équation initiale \(4x^3 - 5x^2 + x = 0\) dans \(\mathbb{R}\) sont :
	\[
	S =\left\{ ~0 ~; ~  1;  ~ \dfrac{1}{4} ~\right\} 
	\]
\end{exoplusloin}
